# 68. Modificar campos (alter table - modify)


## Ejercicios propuestos

Trabaje con una tabla llamada "empleados" y "secciones".

1. Elimine las tablas y créelas:

```sql
drop table empleados;
drop table secciones;

create table secciones(
    codigo number(2),
    nombre varchar(20),
    primary key (codigo)
);

create table empleados(
    apellido varchar2(20) not null,
    nombre varchar2(20),
    domicilio varchar2(30),
    seccion number(2),
    fechaingreso date,
    telefono number(7),
    constraint FK_empleados_seccion
    foreign key (seccion)
    references secciones(codigo)
    on delete set null
);
```

2. Modifique el tipo de dato del campo "telefono" a varchar(11)
Oracle lo permite porque la tabla está vacía; si no lo estuviese, no lo permitiría.
```sql
ALTER TABLE empleados
MODIFY telefono varchar(11);

```
3. Ingrese algunos registros en ambas tablas

```sql
insert into secciones values(8,'Secretaria');
insert into secciones values(9,'Contaduria');
insert into secciones values(10,'Sistemas');
insert into empleados values('Lopez','Luciano','Colon 123',8,'10/10/1980','4819977');
insert into empleados values('Gonzalez',null,'Avellaneda 222',9,'01/05/1990','4515566');
```

4. Modifique el campo "nombre" de "empleados" para que permita cadenas variables de 10 caracteres (menor longitud) y luego verifique el cambio.
Oracle lo permite, porque los valores en tal campo son menores a 10.
```sql
ALTER TABLE empleados
MODIFY nombre varchar2(10);

```
5. Intente modificar el campo "nombre" de "empleados" para que permita cadenas variables de 6 caracteres (menor longitud)
Oracle no lo permite, porque un valor en tal campo consta de 7 caracteres.
```sql
-- Esta consulta arrojará un error porque un valor en el campo "nombre" consta de 7 caracteres
ALTER TABLE empleados
MODIFY nombre varchar2(6);

```
6. Elimine el registro correspondiente a "Lopez Luciano"
```sql
DELETE FROM empleados
WHERE apellido = 'Lopez' AND nombre = 'Luciano';

```
7. Modifique el campo "nombre" de "empleados" para que permita cadenas variables de 6 caracteres
Oracle lo permite, la tabla no está vacía pero los registros contienen valor nulo en el campo "nombre".
```sql
ALTER TABLE empleados
MODIFY nombre varchar2(6);

```
8. Intente cambiar el tipo de dato del campo "codigo" de "secciones" a char(2)
Oracle no lo permite porque tal campo es referenciado por una clave externa.
```sql
-- Esta consulta arrojará un error porque el campo "codigo" es referenciado por una clave externa
ALTER TABLE secciones
MODIFY codigo char(2);

```
9. Cambie la longitud del campo "codigo" de "secciones" a 3.
Oracle lo permite porque el cambio no afecta la restricción "foreign key" que referencia el campo "codigo".
```sql
-- Esta consulta arrojará un error porque el campo "codigo" es referenciado por una clave externa
ALTER TABLE secciones
MODIFY codigo char(2);

```
10. Intente modificar el campo "nombre" de "empleados" para que no admita valores nulos.
Mensaje de error, la tabla contiene valores nulos en tal campo.
```sql

ALTER TABLE empleados
MODIFY nombre varchar2(20) not null;

```
11. Modifique el valor nulo por uno válido del campo "nombre" de "empleados" y luego realice la modificación del punto anterior.
```sql
UPDATE empleados
SET nombre = 'NuevoNombre'
WHERE nombre IS NULL;

ALTER TABLE empleados
MODIFY nombre varchar2(20) not null;

```
12. Verifique que "nombre" ya no admite valores nulos.
```sql

DESCRIBE empleados;

```